<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<jb>
  <n>
    <sec>ciencia-e-tecnologia</sec>
    <d> - Atualizada em 21/03 às 15h29</d>
    <t>Apple confirma rumores e anuncia iPhone SE com tela de 4 polegadas</t>
    <tags>
      <tag>Apple</tag>
      <tag>celular</tag>
      <tag>iPhone</tag>
      <tag>lançamento</tag>
      <tag>smart</tag>
    </tags>
    <p>A Apple confirmou os rumores do mercado e anunciou nesta segunda-feira, 21/3, o seu iPhone SE
      com tela menor de 4 polegadas.</p>
    <p>Para justificar a aposta em um terceiro tamanho de tela para a sua linha de smartphone, a
      empresa de Cupertino revelou que vendeu nada menos do que 30 milhões de iPhones de 4 polegadas
      em 2015.</p>
    <p>Chamado de “o smartphone de 4 polegadas mais poderoso do mercado”, o iPhone SE vai custar a
      partir de 400 dólares nos EUA (modelo de entrada de 16GB) até 500 dólares (64GB). O iPhone SE
      conta com o processador A9, da própria Apple, juntamente com o coprocessador de movimentos M9,
      a mesma configuração do iPhone 6S.</p>
    <p>Além disso, o novo iPhone menor traz uma câmera traseira iSight de 12MP com suporte para Live
      Photos, recursos também importados do 6S.</p>
    <p>A pré-venda começa nesta quinta-feira, 24/3, e o aparelho chega às lojas dos EUA uma semana
      depois. Segundo a Apple, o iPhone SE estará disponível em mais de 100 países até o final de
      maio. Ainda não se sabe se o Brasil estará nesta lista.</p>
  </n>
  <n>
    <sec>ciencia-e-tecnologia</sec>
    <d> - Atualizada em 21/03 às 15h17</d>
    <t>Cometa fará 3ª passagem mais próxima da Terra nesta terça</t>
    <tags>
      <tag>astrônomo</tag>
      <tag>cometa</tag>
      <tag>meteoro</tag>
      <tag>Planeta</tag>
      <tag>Terra</tag>
    </tags>
    <p>O nosso planeta será palco de dois eventos astronômicos de importância entre esta
      segunda-feira (21) e esta terça (22). Nos dois dias, dois cometas passarão pela Terra a
      distâncias relativamente bem pequenas. </p>
    <p>Nesta segunda, foi a vez do 252P/LINEAR que pôde ser visto a partir de pequenos telescópios
      ou até de binóculos no Hemisfério Norte aproximadamente às 9h14 no horário de Brasília. O
      cometa passou a uma distância de 5,2 milhões de quilômetros, cerca de 14 vezes do planeta até
      a Lua. </p>
    <p>Já na terça, poderá ser visto por volta das 11h30, com telescópios um pouco mais
      sofisticados, o P/2016 BA14 (PANSTARRS), corpo celeste que passará pela Terra a uma distância
      de 3,5 milhões de quilômetros, quase nove vezes do planeta para a nossa lua. </p>
    <p>A aproximação destes cometas é bem importante já que os dois contarão com as passagens com as
      menores distâncias da Terra em muitos anos. O P/2016 BA14, por exemplo, é o terceiro cometa a
      passar mais próximo do planeta na história, ficando atrás apenas do Lexell, de 1770, e do
      C/1983 H1, de 1983. </p>
    <p>O projeto Virtual Telescope fará uma seção para cada dia para ver os corpos celestes. As duas
      acontecerão às 18h, também no horário de Brasília, e reunirão imagens e vídeos conseguidos por
      vários telescópios da iniciativa. (ANSA)</p>
  </n>
  <n>
    <sec>ciencia-e-tecnologia</sec>
    <d> - Atualizada em 21/03 às 14h57</d>
    <t>Saúde libera R$ 4,8 milhões para testes rápidos de gravidez</t>
    <tags>
      <tag>anticoncepção</tag>
      <tag>Bebê</tag>
      <tag>caderneta</tag>
      <tag>doenças</tag>
      <tag>Governo</tag>
      <tag>grávida</tag>
      <tag>gravidez indesejada</tag>
      <tag>planejamento</tag>
      <tag>pré-natal</tag>
      <tag>teste</tag>
      <tag>zika</tag>
    </tags>
    <p>O Ministério da Saúde liberou R$ 4,8 milhões para custear testes rápidos de gravidez no
      Sistema Único de Saúde (SUS). O objetivo, segundo a pasta, é reforçar a atenção e o cuidado ao
      grupo, facilitando o diagnóstico precoce da gestação. A autorização dos repasses, que serão
      pagos em parcela única aos gestores locais, foi publicada no Diário Oficial da União.</p>
    <p>“Em função dos casos de microcefalia associados ao vírus Zika, o Ministério da Saúde reforça,
      com os testes rápidos, a importância do diagnóstico precoce de gravidez e as ações de
      planejamento reprodutivo com o devido acompanhamento pré-natal, essencial para a qualidade de
      vida da mãe e da criança”, informou a pasta, por meio de nota.</p>
    <p>Segundo o comunicado, o teste rápido de gravidez é indicado para mulheres adultas, jovens e
      adolescentes que apresentem atraso menstrual igual ou superior a sete dias. O exame será
      disponibilizado em todas as unidades básicas de saúde do país e pode ser feito dentro ou fora
      das instalações, conforme desejo da mulher.</p>
    <p>De acordo com o ministério, com os resultados do teste, profissionais de saúde podem detectar
      precocemente a gravidez para início do pré-natal em tempo oportuno, identificar situações para
      uso de anticoncepção de emergência (caso tenha havido relação desprotegida num prazo de até
      cinco dias), orientar sobre o planejamento reprodutivo e acolher mulheres adultas, jovens,
      adolescentes e casais que estão em situação de gravidez indesejada.</p>
    <p>“No pré-natal, são oferecidos todos os exames, vacinas e acompanhamentos necessários para uma
      boa gestação, além de ser o momento ideal para investigar sinais de infecção pelo vírus Zika e
      outras doenças, com os devidos registros na Caderneta da Gestante e no prontuário médico”,
      concluiu a pasta.</p>
  </n>
  <n>
    <sec>ciencia-e-tecnologia</sec>
    <d> - Atualizada em 21/03 às 14h07</d>
    <t>Planetário celebra Dia Internacional da Síndrome de Down</t>
    <tags>
      <tag>Dia</tag>
      <tag>down</tag>
      <tag>gávea</tag>
      <tag>planetário</tag>
      <tag>Rio</tag>
      <tag>SAÚDE</tag>
    </tags>
    <p>Para comemorar o Dia Internacional da Síndrome de Down, celebrado nesta segunda-feira
      (21/03), o Planetário da Gávea promove o projeto "Biblioteca Viva", nesta terça-feira (22/03),
      às 15h, com apresentação cultural e oficina. </p>
    <p>O tema escolhido não poderia ser melhor: o Circo - que também tem um dia especial reservado
      neste mês. Unindo as duas datas, os participantes poderão desfrutar de um momento divertido
      com seus familiares.</p>
    <p>"Essa iniciativa da Fundação Planetário foi pensada com muito carinho para conscientizar a
      todos sobre a síndrome de down. Além disso, aproveitamos para comemorar a data por meio de
      atividades lúdicas e recreativas", conta Tanize Richa, presidente da Fundação Planetário.</p>
    <p>O evento iniciará com a apresentação circense do Gran Circo Pipoca e, logo após, acontecerá a
      oficina de confecção de malabres, com supervisão da equipe daCia. W. Esse. </p>
    <p>De acordo com Selma Rodrigues, responsável pelo projeto "Biblioteca Viva", o evento pretende
      promover momentos de diversão, interação e conscientização por meio de atividades lúdicas:</p>
    <p>"Aqueles que tiverem mais dificuldades durante a oficina, poderão participar em conjunto
      com os pais e responsáveis. Nossa ideia é trazer muita diversão para todos", explica.</p>
    <p>Serviço:</p>
    <p>Data: 22/03/16 – 15h</p>
    <p>Local: Planetário da Gávea – Rua Vice-Governador Rubens Berardo – 100, Gávea</p>
    <p>Entrdada: gratuita</p>
  </n>
  <n>
    <sec>ciencia-e-tecnologia</sec>
    <d> - Atualizada em 21/03 às 12h03</d>
    <t>Verão em São Paulo é o sétimo mais chuvoso desde 1995</t>
    <tags>
      <tag>chuva</tag>
      <tag>el niño</tag>
      <tag>Estação</tag>
      <tag>SP</tag>
      <tag>verão</tag>
    </tags>
    <p>O verão deste ano - 2015/2016 - é o sétimo mais chuvoso na capital paulista desde 1995,
      quando foi iniciado o monitoramento pelo Centro de Gerenciamento de Emergências da Prefeitura
      de São Paulo (CGE). A estação encerrada no domingo (20) registrou chuva 9% acima do esperado,
      de acordo com a média histórica de precipitação dos verões. O acumulado de chuva no período,
      na cidade de São Paulo, ficou em 718,5mm.</p>
    <p>Segundo o CGE, os verões mais chuvosos foram os de 1995/96 (922,45mm), 1998/99 (876,1mm),
      2009/10 (846,0mm), 2014/15 (790,5mm), 2010/11 (760,7mm), 1999/2000 (727,5mm), 2015/16
      (718,5mm) e 2012/13 (658,6mm).</p>
    <p>Já as estações mais secas ocorreram em 2007/08 (526,6mm), 2000/01 (537,7mm), 2002/03 (560mm),
      2013/14 (575,0mm) e 2004/05 (576,0mm).</p>
    <p>De acordo com o levantamento do CGE, as chuvas e temperaturas no verão deste ano, que começou
      no dia 22 de dezembro, ficaram, de maneira geral, dentro do esperado de acordo com a média
      histórica. As temperaturas mínimas ficaram levemente acima da média, enquanto as temperaturas
      máximas permaneceram dentro da expectativa.</p>
    <p>El Niño</p>
    <p>O Centro de Gerenciamento ressalta que o último verão ocorreu sob a influência do El Niño,
      fenômeno que muda a direção dos ventos em altitude, provocando aumento das temperaturas.</p>
    <p>“No Brasil, os impactos mais significativos são chuvas volumosas no Sul do país e
      temperaturas mais elevadas no Sudeste e Centro-Oeste. Na capital paulista, a condição deixou
      as temperaturas mais elevadas e favoreceu a ocorrência de temporais, principalmente nos finais
      de tarde”, declarou Michael Pantera, meteorologista do CGE.</p>
    <p>No decorrer do outono, estação de transição entre o verão quente e úmido e o inverno frio e
      seco, pode-se esperar uma gradual diminuição no volume e na frequência das chuvas, segundo
      previsão do CGE. A queda das temperaturas também deve ocorrer de forma gradativa em função de
      noites cada vez mais longas e maiores incursões de massas de ar frio de origem polar.</p>
    <p>“O fenômeno El Niño, mesmo enfraquecido, deve influenciar a estação com chuvas acima do
      normal no mês de abril. Já em maio e junho as precipitações devem ficar ligeiramente abaixo do
      esperado”, informa o meteorologista Thomaz Garcia.</p>
    <p>Para os próximos dias, o CGE diz que a propagação de um sistema frontal muda o tempo,
      causando aumento de nebulosidade e o retorno das chuvas na forma de pancadas. Amanhã (22), o
      dia ainda começa com sol e temperaturas em elevação, com mínima de 21ºC e máxima superando os
      30ºC. Entre o final da tarde e a noite, áreas de instabilidade associadas com a aproximação de
      uma frente fria vinda do oceano provocarão o aumento de nebulosidade e chuvas na forma de
      pancadas com raios e rajadas de vento.</p>
    <p>Na quarta-feira (23), a propagação do sistema frontal pelo oceano deixará o tempo instável
      com maior nebulosidade na Grande São Paulo. O sol aparecerá entre nuvens, com temperaturas que
      irão variar entre 20ºC e 28ºC. As chuvas devem ocorrer na forma de pancadas que devem se
      concentrar entre a tarde e a noite.</p>
  </n>
  <n>
    <sec>ciencia-e-tecnologia</sec>
    <d> - Atualizada em 21/03 às 11h50</d>
    <t>Secretaria de Saúde do Recife confirma segunda morte por chikungunya</t>
    <tags>
      <tag>aedes</tag>
      <tag>brasil</tag>
      <tag>chikungunya</tag>
      <tag>Recife</tag>
      <tag>zika</tag>
    </tags>
    <p>A segunda morte por chikungunya, arbovirose transmitida pelo mosquito Aedes aegypti, foi
      confirmada no Recife pela Secretaria Municipal de Saúde. O caso é de uma mulher de 54 anos,
      moradora de Água Fria, zona norte do Recife, que faleceu no dia 30 de janeiro. Arboviroses são
      viroses transmitidas por artrópodes, como os mosquitos.</p>
    <p>A primeira morte causada pela doença foi comprovada no início de março. A vítima foi uma
      idosa de 88 anos, que faleceu no dia 21 de fevereiro. Os nomes das vítimas não foram
      divulgados pela Secretaria Municipal de Saúde do Recife.</p>
    <p>De acordo com Boletim Epidemiológico divugado pelo órgão, este ano, até o dia 5 de março,
      foram notificadas no Recife 24 mortes suspeitas por arboviroses. Cinco já foram descartadas
      para dengue, duas foram confirmadas para chikungunya e os demais casos continuam em
      investigação. Para o mesmo período de 2015, foram notificados duas mortes suspeitas por
      dengue.</p>
    <p>Em relação às notificações da doença, em 2016 foram notificados, no Recife, 7.946 casos das
      três doenças transmitidas pelo Aedes aegypti: dengue, chukingunya e Zika. A dengue é a campeã
      de registros, com 3.673 suspeitas. Em seguida vem chikungunya, com 2.632 notificações, e o
      vírus Zika, com 1.641 casos. Desse total, foram confirmados 1.488 registros de dengue e 385 de
      chikungunya.</p>
  </n>
  <n>
    <sec>ciencia-e-tecnologia</sec>
    <d> - Atualizada em 21/03 às 10h57</d>
    <t>Papa Francisco alcança 1,5 milhão de seguidores no Instagram</t>
    <tags>
      <tag>instagram</tag>
      <tag>papa</tag>
      <tag>pontífice</tag>
      <tag>rede</tag>
      <tag>SOCIAL</tag>
    </tags>
    <p>Três dias após sua publicação de estreia no Instagram, o papa Francisco já alcançou 1,5
      milhão de seguidores. A abertura do perfil @franciscus ocorreu no sábado (19), dia de São
      José, de quem o papa é devoto, e data em que Francisco celebrou a primeira missa do seu
      pontificado, em 2013.</p>
    <p>As primeiras publicações mostram detalhes do Pontífice durante oração.</p>
    <p>Segundo o prefeito da Secretaria para as Comunicações do Vaticano, monsenhor Dario Viganò, a
      ideia é mostrar o aspecto emocional deste pontificado. “Escolheremos algumas fotos feitas pelo
      serviço fotográfico, que enfatizem os aspectos de proximidade e de inclusão que o papa
      Francisco vive todos os dias”, disse ele à Rádio Vaticano.</p>
    <p>A presença do papa nas redes sociais, segundo Viganò, segue o caminho sugerido por ele em sua
      mensagem para o Dia Mundial das Comunicações Sociais deste ano, onde diz que a internet pode
      ser bem utilizada para promover o crescimento de uma sociedade saudável e aberta à
      partilha.</p>
    <p>O Instagram é uma rede de compartilhamento de fotos que conta com mais de 400 milhões de
      usuários em todo o mundo.</p>
    <p>O Pontífice já estava ativo nas redes sociais com contas em nove idiomas no Twitter, reunindo
      mais de 27 milhões de seguidores em todo o mundo. O perfil em português, @Pontifex_pt, conta
      com 1,9 milhão de seguidores.</p>
  </n>
  <n>
    <sec>ciencia-e-tecnologia</sec>
    <d/>
    <t>Encontro promove a importância do trabalho na vida da pessoa com Deficiência Intelectual</t>
    <tags>
      <tag>aulão</tag>
      <tag>down</tag>
      <tag>inclusão</tag>
      <tag>síndrome</tag>
      <tag>sorteio</tag>
    </tags>
    <p>A Apabb (Associação de Pais, Amigos e Pessoas com Deficiência, de Funcionários do Banco do
      Brasil e da Comunidade) e o projeto Beleza em Todas as Suas Formas, do Grupo Alfaparf,
      realizam na próxima quarta-feira, 23 de março, Dia Internacional da Síndrome de Down, um
      encontro com o tema “A importância do trabalho na vida adulta da pessoa com Deficiência
      Intelectual”.</p>
    <p> A palestrante será Kátia Coutinho, coordenadora do “Beleza em todas as suas
      formas”, programa de interação, integração e inclusão produtiva de jovens com Deficiência
      Intelectual.</p>
    <p>Após a palestra, haverá um “aulão” de zumba com o professor Adriano Oliveira e sorteio de uma
      sessão de fotos com fotógrafa Mel Paes. O evento acontece a partir das 14h na Apabb, unidade
      do Rio de Janeiro, que fica na rua Barão de São Francisco, 177 – Vila Isabel (RJ). </p>
  </n>
  <n>
    <sec>ciencia-e-tecnologia</sec>
    <d/>
    <t>O misterioso retorno da escarlatina, doença antiga que tem desafiado médicos modernos</t>
    <tags>
      <tag>ÁSIA</tag>
      <tag>doença</tag>
      <tag>infestacao</tag>
      <tag>Reino Unido</tag>
      <tag>SAÚDE</tag>
      <tag>Surto</tag>
    </tags>
    <p>A escarlatina é uma doença infectocontagiosa provocada por uma bactéria. Consiste em uma
      infecção de garganta caracterizada e acompanhada por manchas na pele. Essas manchas são
      vermelho escarlate – daí o nome da doença.</p>
    <p>Um surto da doença está acontecendo no Reino Unido e na Ásia e tem intrigado
      especialistas.</p>
    <p>Na Inglaterra e no País de Gales se fala inclusive de "drásticos aumentos" de incidência
      desse tipo de infecção, e as autoridades de saúde pública ainda não conseguiram identificar a
      causa para isso.</p>
    <p>A doença, que afeta principalmente crianças entre 5 e 12 anos, está em seu nível mais alto
      dos últimos anos nesses países, conforme pontua a Autoridade de Saúde Pública da Inglaterra
      (PHE, na sigla em inglês).</p>
    <p>Em 2015, foram registrados 17.586 casos da infecção no país – número mais alto desde 1967,
      quando foram registrados 19.305 casos.</p>
    <p>"Durante os últimos cinco anos, houve mais de 5 mil casos em Hong Kong, algo que representa
      10 vezes o número médio de casos registrados anteriormente. E foram mais de 100 mil casos na
      China", revelou o professor Mark Walker, do Centro de Doenças Infecciosas da Austrália e autor
      de um estudo publicado na Scientific Reports em novembro do ano passado.</p>
    <p>A doença normalmente começa com uma febre e com inflamação na garganta. A erupção cutânea,
      que caracteriza a doença e dá origem ao seu nome, geralmente aparece primeiro no pescoço e no
      peito. </p>
  </n>
  <n>
    <sec>ciencia-e-tecnologia</sec>
    <d> - Atualizada em 20/03 às 16h01</d>
    <t>Caminhada pede inclusão de pessoas com síndrome de Down e denuncia obstáculos</t>
    <tags>
      <tag>ato</tag>
      <tag>campanha</tag>
      <tag>down</tag>
      <tag>mobilização</tag>
      <tag>Rio</tag>
      <tag>síndrome</tag>
    </tags>
    <p>Pessoas com síndrome de Down e parentes fizeram uma caminhada hoje (20) no Rio de Janeiro por
      inclusão no mercado de trabalho e na educação, e pelo fim do preconceito. O ato ocorreu na
      Praia de Ipanema, no Posto 8, e teve a presença da Ouvidoria do Ministério Público do Estado
      do Rio de Janeiro (MPRJ), que colheu denúncias que poderão fundamentar futuras ações.</p>
    <p>As famílias presentes caminharam pela orla, fizeram panfletagem e soltaram balões com o apoio
      do Movimento Down e do Grupo RJ Down, que reúne familiares e interessados na inclusão. Com
      síndrome de Down e integrante do Movimento Down, Breno Viola, 35 anos, é ator e lutador de
      judô. Ele pediu inclusão no mercado de trabalho e deixou uma mensagem de otimismo.</p>
    <p>“Isso aqui é calor humano. A gente não é diferente de ninguém. Sinto um aperto no coração
      quando falam que esse país não tem jeito, mas tem jeito, sim. Se cada um fizer um pouquinho”,
      disse. “A gente precisa pôr mais pessoas nas empresas; e as empresas, aceitar a lei. Pessoas
      com deficiência têm de trabalhar. Quem nega isso tem de ser preso.”</p>
    <p>A reclamação mais recorrente dos pais que procuraram a Ouvidoria do MPRJ, segundo a
      coordenadora do centro de Apoio Operacional das Promotorias de Tutela Coletiva de Proteção à
      Educação, Bianca Mota de Moraes, é a falta de mediadores nas escolas públicas e particulares.
      Esses profissionais dão apoio ao aprendizado de estudantes com síndrome de Down.</p>
    <p>“Tem sido uma queixa bem recorrente. Percebemos que várias representações foram feitas, e o
      Ministério Público já vem agindo em relação à falta de convocação desses agentes na rede
      municipal de ensino [do Rio de Janeiro]. Quem sabe, seja possível até uma distribuição de ação
      civil pública”, diz a promotora. Ela afirma que as escolas públicas não têm oferecido
      barreiras à matricula, mas enfrentam problemas estruturais como a falta de profissionais
      especializados.</p>
    <p>Discriminação</p>
    <p>A costureira aposentada Margarida Maria do Nascimento reclama da dificuldade de o filho de 24
      anos com Down entrar no mercado de trabalho Tomaz Silva/Agência Brasil</p>
    <p>Nas escolas particulares, o problema pode ser ainda pior, com o impedimento da matrícula ou a
      cobrança de taxas adicionais, práticas proibidas pela nova Lei Brasileira de Inclusão, em
      vigor desde janeiro. Esse é o problema enfrentado por Jussara Maria da Silva, de 49 anos,
      moradora de Nova Iguaçu. Seu filho de 4 anos, Miguel, tem síndrome de Down e está desde o ano
      passado matriculado em uma escola particular sem a presença do mediador.</p>
    <p>“No primeiro ano não perguntei nada, porque queria ver como ia ser a adaptação dele. No
      segundo ano, quando fui fazer a matrícula e perguntei sobre o mediador, a direção da escola
      alegou que, para ele ter o mediador, eu teria de contratar uma pessoa especializada”, conta a
      técnica de enfermagem. Ela ouviu ainda que o investimento “seria alto para uma pessoa ficar
      com apenas um aluno”.</p>
    <p>“Se ele tivesse tido uma mediadora no ano passado, teria aprendido muito mais”, lamenta
      Jussara. Ela procurou outras escolas, mas muitas vezes ouviu que as vagas para crianças com
      necessidades especiais já estavam ocupadas: “Eles alegam que a criança especial é
      responsabilidade do governo. Eu falo que não. Não é do governo, é de todos nós. É minha, como
      mãe e familiar, da escola, de todos. Todos são responsáveis.”</p>
    <p>A costureira autônoma Margarida Maria do Nascimento, de 63 anos, tenta há um ano conseguir um
      emprego de jovem aprendiz para o filho Israel Nascimento, que tem Down e está com 24 anos. Ela
      afirma que muitas empresas usam a inclusão para agregar valor a suas marcas, mas impõem
      dificuldades quando efetivamente precisam incluir uma pessoa com Síndrome de Down: “Quando a
      gente se propõe a fazer o cadastro, aí a postura da empresa é outra. Aí, cobram da gente
      coisas que não têm de cobrar”, diz.</p>
    <p>Denúncias de descumprimento da nova Lei Brasileira de Inclusão (Lei nº 13.146, de 6 de julho
      de 2015) podem ser feitas à ouvidoria do Ministério Público do Rio de Janeiro pelo número
      telefônico 127, no site da Ouvidoria
      (http://www.mprj.mp.br/web/internet/cidadao/ouvidoria/sobre-a-ouvidoria), ou pessoalmente, na
      sede do órgão, que fica na Av. Marechal Câmara, n.° 370, no centro da cidade. O horário de
      atendimento vai das 8h às 20h em dias úteis.</p>
  </n>
  <n>
    <sec>ciencia-e-tecnologia</sec>
    <d> - Atualizada em 20/03 às 15h06</d>
    <t>França prioriza parceria em pesquisa com São Paulo</t>
    <tags>
      <tag>brasil</tag>
      <tag>estudos</tag>
      <tag>fapesp</tag>
      <tag>França</tag>
      <tag>Parceria</tag>
    </tags>
    <p>A FAPESP recebeu, no dia 8 de março, a visita do conselheiro de Cooperação e Ação Cultural da
      Embaixada da França em Brasília, Alain Bourdon, que foi acompanhado de Gérard Chuzel e de
      Sandra Fernandes, respectivamente adidos de Cooperação para a Ciência e a Tecnologia e de
      Cooperação e Ação Cultural do Consulado da França em São Paulo. </p>
    <p>Eles foram recebidos por Eduardo Moacyr Krieger, vice-presidente da FAPESP, Alexandre
      Roccatto, gerente de área científica, Ana Maria Fonseca Almeida, coordenadora adjunta da área
      de Ciências Humanas e Sociais, e Fernando Menezes, assessor da presidência.</p>
    <p>Bourdon, que também dirige o Instituto Francês do Brasil, ressaltou o “longo histórico de
      parcerias existentes entre pesquisadores franceses e seus pares em São Paulo”. Para ele,
      questões de interesse comum e novas frentes de atuação, como o apoio conjunto ao
      desenvolvimento de pesquisas em empresas, devem ser reforçadas em futuras parcerias.</p>
    <p>No Brasil há seis meses, Bourdon afirmou que o tema da pesquisa científica deve ganhar espaço
      nas tratativas entre os dois países. “Tenho conversado com representantes dos Estados no
      Confap [Conselho Nacional das Fundações Estaduais de Amparo à Pesquisa] sobre a já tradicional
      pesquisa colaborativa com o Brasil, e concordamos que é preciso ampliar e consolidar as
      parcerias.”</p>
    <p>Do mesmo modo, Krieger destacou que a relação de São Paulo com a França, particularmente em
      pesquisa, é intensa e de longa data. “A FAPESP sempre colocou como prioridade a relação com a
      França, criando oportunidades para estreitar ainda mais essa relação, a exemplo dos diversos
      acordos mantidos pela Fundação”, disse.</p>
    <p>Segundo Krieger, apesar de o Brasil formar em torno de 16 mil doutores por ano, ter entre 40
      e 50 mil publicações em revistas científicas anualmente e ocupar a 13ª posição mundial em
      produção científica, o país ainda não apresenta uma boa média de impacto em suas
      pesquisas.</p>
    <p>“Por conta disso, a FAPESP está preocupada com a qualidade e com o reconhecimento da pesquisa
      feita em São Paulo, para o que as parcerias internacionais, como as que mantemos com a França,
      são fundamentais”, afirmou, destacando como exemplo promissor a pesquisa conjunta na área da
      saúde, incluindo as atualmente vigentes entre USP, Instituto Butantan e Instituto Pasteur, de
      Paris.</p>
    <p>Durante o encontro, diversos acordos internacionais para a pesquisa mantidos pela Fundação
      foram expostos, incluindo aqueles firmados com instituições de fomento, universidades e
      empresas, com destaque para as parcerias existentes com a França.</p>
    <p>A FAPESP mantém atualmente com instituições francesas sete acordos de cooperação para a
      pesquisa e um protocolo de intenções. Dos 713 auxílios à pesquisa já concedidos em parceria
      com essas instituições, 31 estão atualmente em andamento, sobretudo em áreas
      interdisciplinares, de Ciências Exatas e da Terra, de Ciências Humanas e Biológicas.</p>
    <p>A parceria com empresas foi um dos principais temas abordados, a exemplo do Centro de
      Pesquisas em Engenharia voltado para pesquisas sobre temas relacionados a motores a combustão
      movidos a biocombustíveis, criado em 2015 pela parceria entre FAPESP, Unicamp e a subsidiária
      brasileira da montadora francesa Peugeot-Citroën.</p>
    <p>De acordo com Chuzel, o apoio conjunto a pesquisas feitas em empresas deve ganhar mais
      espaço, a fim de se beneficiar dessa cooperação. “Na França há um programa voltado
      especificamente ao apoio à pesquisa em empresas, o que ajuda a viabilizar que o setor
      produtivo atue em conjunto com instituições de pesquisa e universidades”, disse.</p>
    <p>Chuzel explicou que após o período em que se realiza a pesquisa na empresa – três anos, com
      bolsas que preenchem metade do valor do salário do pesquisador –, o pesquisador tende a dar
      continuidade a esse trabalho, normalmente contratado para isso pela empresa.</p>
    <p>“É um tipo de garantia de emprego extremamente qualificado e, por parte da França, existe a
      intensão de levar esse tipo de apoio a empresas que realizem pesquisas também no Brasil”,
      disse.</p>
  </n>
  <n>
    <sec>ciencia-e-tecnologia</sec>
    <d> - Atualizada em 20/03 às 14h52</d>
    <t>Universidade de Bolonha busca ampliar parcerias com universidades paulistas</t>
    <tags>
      <tag>estudos</tag>
      <tag>fapesp</tag>
      <tag>parcerias</tag>
      <tag>SP</tag>
      <tag>universidades</tag>
    </tags>
    <p>Oportunidades de apoio conjunto a projetos de pesquisas envolvendo cientistas italianos e
      brasileiros foram o tema central da visita do reitor da Universidade de Bolonha (Unibo),
      Francesco Ubertini, à FAPESP, em 11 de março. </p>
    <p>Acompanhado por Roberto Bruno, adido científico da Embaixada da Itália em Brasília,
      Alessandra Scagliarini, pró-reitora de Relações Internacionais, e Fabio Fava, delegado para
      Pesquisa Industrial, Cooperação Territorial e Inovação da Unibo, Ubertini foi recebido pelo
      presidente da Fundação, José Goldemberg, e pelo vice-presidente Eduardo Moacyr Krieger.</p>
    <p>Também fizeram parte da reunião Carlos Eduardo Lins da Silva, assessor da presidência, Bruna
      Cersózimo Arenque Musa, gerente de área da diretoria científica, e Marie Anne Van Sluys,
      coordenadora adjunta da diretoria científica da FAPESP, que expôs à delegação italiana um
      perfil do sistema de ciência e tecnologia do Estado de São Paulo.</p>
    <p>Os mecanismos de financiamento a pesquisas da FAPESP, incluindo programas específicos
      mantidos pela Fundação, também fizeram parte da apresentação, com destaque aos acordos e
      pesquisas envolvendo instituições internacionais.</p>
    <p>Em sua primeira visita a instituições de outros países como reitor, Ubertini disse que São
      Paulo ocupa um lugar estratégico para a expansão das pesquisas conjuntas da Unibo no
      exterior.</p>
    <p>“Em outubro, reitores de diversas universidades latino-americanas estarão conosco na
      Universidade de São Paulo para a primeira edição fora da Itália da Magna Carta Università,
      evento que reúne diretores de diferentes universidades para discutir os princípios
      fundamentais e a vocação da universidade do futuro”, disse.</p>
    <p>De acordo com Ubertini, a colaboração futura deverá envolver também empresas italianas com
      atuação em São Paulo. Para isso, algumas áreas serão definidas e deverão receber atenção
      também por meio da Fundação Cultural Ítalo-Brasileira (Fibra), cuja sede institucional está
      situada junto à sede histórica da Universidade de Bolonha, conhecida como Alma Mater
      Sudiorum.</p>
    <p>“A Fibra é financiada por instituições públicas e privadas e busca contribuir para atender ao
      interesse crescente da sociedade italiana pelo Brasil, um país comprometido com a produção de
      conhecimento, o desenvolvimento e a justiça social”, disse.</p>
    <p>Para Goldemberg, a produção de conhecimento fomentada pela Unibo precede a universidade,
      conhecida pela excelência de suas pesquisas. “É uma honra receber os representantes da
      Universidade de Bolonha, com quem certamente haverá muitas oportunidades de pesquisas em
      conjunto com as universidades paulistas”, disse.</p>
    <p>Para isso, uma chamada conjunta de propostas de pesquisa será lançada em 2016, na esfera
      do acordo firmadoem dezembro de 2014 entre a FAPESP e a Universidade de Bolonha.</p>
    <p>Em São Paulo, além da FAPESP, a delegação italiana teve encontros com o reitor da USP, Marco
      Antonio Zago, e com representantes da Secretaria de Estado da Educação.</p>
    <p>Sobre a Universidade de Bolonha</p>
    <p>Com 928 anos de existência, a Universidade de Bolonha é considerada a mais antiga do
      Ocidente, tendo abrigado grandes personagens da história e da ciência. Na Idade Média, foi
      famosa em toda a Europa por suas escolas de Humanidades e Direito Civil, onde estudaram Dante
      Alighieri e Francesco Petrarca. O enorme prestígio da universidade em toda a Europa fez dela
      um destino para cientistas como Paracelso e Nicolau Copérnico, que ali iniciou suas
      observações astronômicas.</p>
    <p>No século 18, com a Revolução Industrial, o desenvolvimento da ciência e da tecnologia também
      foi promovido pela universidade, por onde passaram Luigi Galvani, Alessandro Volta, Benjamin
      Franklin e Henry Cavendish, considerados fundadores da ciência moderna.</p>
    <p>Atualmente com cerca de 100 mil alunos em suas 23 escolas, a universidade possui campi em
      Imola, Ravenna, Forlì, Cesena e Rimini e um centro de filial em Buenos Aires, na Argentina.
      Oferece cursos de Artes, Direito, Medicina, Farmácia, Matemática, Engenharia, Agronomia,
      Medicina Veterinária, Arquitetura e Pedagogia. O semiólogo e escritor italiano Umberto Eco,
      recentemente falecido, foi o titular da cadeira de Semiótica na universidade.</p>
    <p>Com centenas de acordos internacionais, a estrutura de pesquisa da Universidade de Bolonha
      conta com 33 departamentos, por meio dos quais promove, gerencia e mantém colaboração com
      universidades de diferentes partes do mundo, incluindo instituições do Brasil.  </p>
  </n>
  <n>
    <sec>ciencia-e-tecnologia</sec>
    <d> - Atualizada em 20/03 às 14h10</d>
    <t>Ar seco favorece névoas no Sudeste</t>
    <tags>
      <tag>clima</tag>
      <tag>nevoeiro</tag>
      <tag>nuvens</tag>
      <tag>temperatura</tag>
      <tag>Tempo</tag>
    </tags>
    <p>Massa de ar seco sobre o Sudeste deverá persistir até terça-feira, e devido ao esfriamento
      noturno, a umidade que ficou armazenada em toda a camada durante o dia fica presa nas camadas
      mais baixas próximo ao solo e com isso favorece a formação de névoa úmida e nevoeiros ao
      amanhecer. </p>
    <p>O esfriamento noturno, resultante de inversão térmica que forma durante a madrugada, é
      favorecido tanto pela ausência de nuvens como pelo vento fraco, que impede assim a mistura
      vertical. </p>
    <p>Áreas de baixada que ficam protegidas de vento do leste paulista, Vale do Paraíba, sul de
      Minas e Zona da Mata mineira são favoráveis a redução de visibilidade nas próximas manhãs.</p>
  </n>
  <n>
    <sec>ciencia-e-tecnologia</sec>
    <d> - Atualizada em 20/03 às 13h33</d>
    <t>HemoRio faz campanha Universitário Sangue Bom</t>
    <tags>
      <tag>campanha</tag>
      <tag>doação</tag>
      <tag>hemocentro</tag>
      <tag>Rio</tag>
      <tag>sangue</tag>
    </tags>
    <p>O Hemorio, órgão da Secretaria de Saúde, e a Agência Campi promovem a 9ª edição da campanha
      Universitário Sangue Bom. A ação, iniciada na semana passada, levará coleta de sangue
      itinerante para faculdades do Rio de Janeiro até o dia 30 deste mês. </p>
    <p>Após oito edições, que coletaram mais de 6,5 mil bolsas de sangue, ajudando a salvar cerca de
      25 mil vidas, a expectativa para este semestre é alcançar 750 doações ao longo da campanha,
      que passará por faculdades das zona Sul, Norte e Oeste do Rio; e nos municípios de Belford
      Roxo e Seropédica, na Baixada Fluminense.</p>
    <p>– Nesta edição, algumas universidades e regiões da cidade que não participaram anteriormente
      entraram no circuito de coletas e, assim, mais jovens terão a oportunidade de doar – afirmou
      Caio Barreto, sócio da Agência Campi, empresa idealizadora do projeto.</p>
    <p>Com o mote “Espalhe o Amor”, a Universitário Sangue Bom já tem forte presença nas faculdades
      e nas redes sociais. Para Luiz Amorim, diretor-geral do Hemorio, os canais digitais são
      estratégicos para atingir este público específico.</p>
    <p>– Os universitários são extremamente solidários e se mostraram importantes disseminadores do
      tema nas redes sociais, contribuindo para o sucesso da campanha e o fortalecimento da cultura
      de doação de sangue – explicou o diretor-geral. </p>
    <p>Durante a campanha, o Instituto Masan promoverá ações para entretenimento e diversão dos
      jovens. </p>
    <p>Quem pode doar?</p>
    <p>Para doar sangue, é preciso ter entre 16 e 68 anos (incompletos), pesar mais de 50 kg, estar
      bem de saúde e portar um documento de identidade oficial com foto. Não é necessário estar em
      jejum, apenas evitar a ingestão de alimentos gordurosos nas três horas que antecedem a doação
      e de álcool nas últimas 12 horas.</p>
    <p>Jovens entre 16 e 17 anos podem realizar a doação mediante consentimento formal do
      responsável legal. O termo de autorização está disponível no site hemorio.rj.gov.br e deve ser
      entregue junto com uma cópia autenticada da identidade do mesmo responsável.</p>
    <p>Sobre o Hemorio</p>
    <p>O Hemorio é o hemocentro coordenador do Estado do Rio de Janeiro, que distribui sangue para
      cerca de 200 hospitais públicos, incluindo as grandes emergências como a dos hospitais Getúlio
      Vargas, Souza Aguiar e Miguel Couto, maternidades, UTIs neonatais e conveniados com o Sistema
      Único de Saúde (SUS).</p>
    <p>A unidade funciona todos os dias, das 7h às 18h, incluindo sábados, domingos e feriados, na
      Rua Frei Caneca, 08 – Centro. Para mais informações, o voluntário deve ligar para o Disque
      Sangue (0800 282 0708), que esclarece dúvidas e informa o endereço dos outros 25 postos de
      coleta distribuídos no Estado.</p>
    <p>Confira a programação:</p>
    <p>21/3 – Unicarioca Rio Comprido – 9h às 14h </p>
    <p>22/3 – Unigranrio Barra – 10h às 15h </p>
    <p>23/3 – FACHA Botafogo – 9h às 14h </p>
    <p>24/3 – UFRRJ Seropédica – 10h às 15h </p>
    <p>28/3 – UNIABEU (Belford Roxo) – 10h às 15h </p>
    <p>29/3 – FACHA Méier – 9h às 14h </p>
    <p>30/3 – PUC Rio – 9h às 14h</p>
  </n>
  <n>
    <sec>ciencia-e-tecnologia</sec>
    <d> - Atualizada em 20/03 às 13h30</d>
    <t>Semana de Água tem atividades na Lagoa Rodrigo de Freitas</t>
    <tags>
      <tag>água</tag>
      <tag>ambiental</tag>
      <tag>Dia</tag>
      <tag>educação</tag>
      <tag>lagoa</tag>
      <tag>Mundial</tag>
      <tag>Rio</tag>
    </tags>
    <p>A Secretaria do Ambiente e o Instituto Estadual do Ambiente (Inea) abrem, neste domingo
      (20/3), a Semana da Água com atividades na Lagoa Rodrigo de Freitas, na Zona Sul do Rio. A
      programação, que vai das 10h às 13h, é comemorativa do Dia Mundial da Água (22 de Março), e
      inclui educação ambiental, música e vídeos.</p>
    <p>Um dos destaques será a apresentação conjunta do Funk Verde do projeto Niterói Eco Cultural,
      que utiliza instrumentos fabricados a partir de resíduos, e da Orquestra de Violinos do
      Projeto Sou +1, de São Gonçalo, que reúne estudantes de 10 a 12 anos.</p>
    <p>Durante o evento serão distribuídos funis para incentivar a população a coletar óleo de
      cozinha usado, a partir do Programa de Reaproveitamento do Óleo Vegetal (Prove), iniciativa
      que estimula a coleta de óleo de cozinha usado a partir de cooperativas de catadores de
      materiais recicláveis. Quem comparecer ao evento poderá participar de uma oficina que ensina
      todos os passos da confecção do sabão a partir de óleo usado.</p>
    <p>As atividades acontecem no Espaço das Águas, na Lagoa Rodrigo de Freitas, próximo ao Parque
      dos Patins, e incluem pintura e exibição de vídeos com temáticas ambientais.</p>
  </n>
  <n>
    <sec>ciencia-e-tecnologia</sec>
    <d> - Atualizada em 20/03 às 13h18</d>
    <t>O que é o equinócio de outono?</t>
    <tags>
      <tag>estações</tag>
      <tag>Inverno</tag>
      <tag>outono</tag>
      <tag>primavera</tag>
      <tag>sol</tag>
      <tag>verão</tag>
    </tags>
    <p>O Hemisfério Sul (HS) passou pelo equinócio de outono à 1h30 do dia 20 de março de 2016, pelo
      horário de Brasília. No mesmo horário, o Hemisfério Norte (HN) passou pelo equinócio da
      primavera.</p>
    <p>Os equinócios (outono e de primavera) e os solstícios (de verão e de inverno) são momentos
      específicos com dia, mês, hora e segundo exatos. Não é um período. Então, não é correto dizer
      “entramos no solstício”. Você pode dizer passamos (com a ideia de um momento) pelo solstício
      de verão (de inverno) e entramos (ideia de um período que vai se prolongar) no outono
      (primavera).</p>
    <p>O que é equinócio?</p>
    <p>A palavra “equinócio” ( aequinoctium )  vem do latim aequus (igual) enox (noite): noites
      iguais. O dia do equinócio é o dia do ano em que o número de horas com sol é igual ao número
      de horas sem sol, ou noite. O dia e a noite têm o mês número de horas. A medida que avançamos
      para o meio do ano, para o inverno, as noites ficam mais longas e os dias mais curtos. No
      verão é o contrário: dias longos e noites curtas</p>
    <p>Você já reparou que a data da mudança das estações do ano nem sempre cai no mesmo dia de um
      ano para o outro? Em 2015 e em 2016, o outono, no HS, e a primavera no HN, começaram no dia 20
      de março. Mas em outros anos pode ser no dia 19 e até no dia 21.</p>
    <p>Curiosidade</p>
    <p>O sol nasce exatamente no ponto cardeal leste apenas duas vezes por ano, no dia dos
      equinócios do outono e da primavera.</p>
    <p>Por que ocorrem as estações do ano?</p>
    <p>As estações do ano ocorrem por causa da inclinação do eixo central do planeta Terra. Este
      eixo faz um ângulo de 23,5° em relação à linha do plano do Sol.</p>
    <p>A data e o horário do início e do fim das estações do ano é um cálculo matemático feito pelos
      astrônomos e não pelos meteorologistas. É possível saber a data e hora do início das estações
      com muitos anos de antecedência. Mas o tempo e o clima não obedecem aos cálculos astronômicos.
      Nem sempre o frio mais intenso ocorre no auge do inverno e nem sempre o calor mais forte é no
      verão.</p>
  </n>
  <n>
    <sec>ciencia-e-tecnologia</sec>
    <d> - Atualizada em 19/03 às 16h51</d>
    <t>Estudantes mostram em Brasília soluções criativas para reciclagem do lixo</t>
    <tags>
      <tag>DF</tag>
      <tag>estudantes</tag>
      <tag>lixo</tag>
      <tag>pilha</tag>
      <tag>reciclagem</tag>
    </tags>
    <p>Imagine poder recarregar uma pilha alcalina comum 20 vezes. Ou quem sabe ter nas embalagens
      dos produtos um selo que identifique em qual cor de lata de lixo reciclável aquele material
      deve ser descartado. Já pensou em depositar latinhas ou caixinhas de suco em um coletor e
      ganhar pontos que podem ser trocados por ingressos no cinema ou por sanduíches em lanchonetes?
      As soluções estão sendo apresentadas até este domingo (20), em Taguatinga, cidade a 20km de
      Brasília, no Torneio de Robótica First Lego League, promovido pelo Serviço Social da Indústria
      (Sesi).</p>
    <p>A preocupação com o dado da Associação Brasileira de Indústria Eletro Eletrônica (Abinee), de
      que anualmente são utilizadas no Brasil cerca de 800 milhões de pilhas, e que só 1% delas são
      recicladas, fez com que a equipe Thunderstruck, de São Caetano do Sul (SP), desenvolvesse dois
      equipamentos capazes de recarregar pilhas. Os inventores dizem que o tempo de carregamento é
      de cerca de 1h30 minutos. O tutorial para a construção dos carregadores está disponível na
      internet para qualquer um que queira desenvolvê-lo em casa. O custo de produção da versão mais
      tecnológica é de R$ 70. Já a mais simples, porém mais difícil de montar, custa cerca de R$
      7.</p>
    <p>Selo</p>
    <p>A ideia de colocar nas embalagens de produtos de supermercados selos com cores da respectiva
      lata de lixo reciclável onde o material deve ser descartado veio da equipe Canaã Robots, da
      Escola Sesi Canaã, de Goiânia (GO). A equipe percebeu que as pessoas tinham dúvidas na hora de
      descartar corretamente as embalagens. O mesmo selo também traz um QR Code, que, quando lido,
      por meio de um aplicativo de celular desenvolvido pela equipe, traz informações sobre aquele
      produto.</p>
    <p>“Nossa intenção é que esse selo passe a ser obrigatório nas embalagens por força de uma lei.
      A partir da nossa ideia, convencemos a Comissão de Direitos Humanos da Assembleia Legislativa
      do Estado de Goiás a apresentar uma proposta com essa finalidade, e ela está tramitando”,
      disse, orgulhosa, à Agência Brasil, a aluna Giovana Correia, de 14 anos.</p>
    <p>Caixinhas e Latinhas</p>
    <p>Da equipe Teslavince, de Manaus (AM), veio uma solução para incentivar a reciclagem de
      materiais. O grupo criou um coletor e um aplicativo que pontua o descarte de produtos.
      Originalmente criado para receber latinhas, o coletor já foi adaptado para o torneio, em
      Brasília, para receber caixinhas, já que sucos nesse tipo de embalagem fazem parte dos kits de
      lanche que são distribuídos pelos organizadores aos participantes. “Nossa ideia é adaptar o
      coletor para receber lixo eletrônico também”, ressaltou o grupo. Nesse caso a troca de
      material por pontos ainda não está sendo realizada na prática, mas já existem empresas
      interessadas na ideia.</p>
    <p>Orgulho</p>
    <p>Um dos grandes entusiastas do torneio é Armando Clemente ou “Tiuzão”, como gosta de ser
      chamado e é conhecido entre os competidores. Voluntário, gerente de uma empresa multinacional
      parceira do torneio, ele é juiz geral do evento. “Aqui os participantes aprendem que além de
      utilizar eles também podem produzir tecnologias. Nosso país tem muito potencial para
      tecnologia, precisamos inspirar e incentivar a galera”, destacou.</p>
    <p>“ Estou no torneio desde 2004 e hoje me orgulho de ver que a gente tem vetores como Lucas
      Trambaiolli, da Universidade Federal do ABC, que trabalha com Neurociência e começou, em 2003
      ,pequenininho e Vinuicius Milani, que está na General Motors, tralhando nos projetos das
      linhas montagem dos carros”, lembrou Tiuzão.</p>
    <p>A última fase da competição, que é nacional tem 77 equipes finalistas, com aproximadamente
      750 estudantes. A disputa neste sábado (19) e domingo (20), das 8h às 18h, na unidade do Sesi
      Taguatinga, no Distrito Federal, e é aberta ao público.</p>
    <p>Do torneio sairão 15 projetos vencedores vão participar de torneios internacionais na
      Austrália, Espanha e Filipinas.</p>
  </n>
  <n>
    <sec>ciencia-e-tecnologia</sec>
    <d> - Atualizada em 19/03 às 15h54</d>
    <t>Sente formigamento nas mãos? Entenda o motivo</t>
    <tags>
      <tag>atenção</tag>
      <tag>cuidados</tag>
      <tag>formigamento</tag>
      <tag>SAÚDE</tag>
      <tag>sensação</tag>
    </tags>
    <p>Ele começa aparentemente sem motivo, causa desconforto e faz com que você perca a força ao
      executar tarefas simples, como segurar um copo de água. Quem já sentiu formigamento nas mãos
      sabe o quanto essa situação é incômoda.</p>
    <p>Apesar de passageiro, esse sintoma merece atenção, pois é um sinal que está associado a
      problemas como má postura e inflamações. Saiba mais a seguir.</p>
    <p>Possíveis causas de formigamento nas mãos</p>
    <p>Mesma posição por muito tempo, movimentos repetitivos, computador no lugar errado, mesa de
      trabalho numa distância inadequada e outras situações corriqueiras podem passar despercebidas.
      No médio e longo prazo, porém, causam problemas. Descubra o que pode causar a dormência nas
      mãos.</p>
    <p>Má postura e tendinite</p>
    <p>O corpo sofre com nossos maus hábitos e a má postura adotada no trabalho, somada a movimentos
      repetitivos, é um deles. A combinação desses dois aspectos pode causar tendinite, que é uma
      inflamação do tendão.</p>
    <p>Segundo informações disponibilizadas pelo Hospital Albert Einstein, a tendinite é
      caracterizada pelo inchaço, vermelhidão e calor na região afetada. O tratamento é à base de
      anti-inflamatórios, repouso, e fisioterapia.</p>
    <p>Síndrome do túnel do carpo</p>
    <p>É causada pelo estreitamento do túnel ósseo por onde passa o nervo mediano. Essa diminuição
      de espaço resulta na compressão do nervo, chamada de túnel do carpo. O estreitamento tem como
      causa mais comum as lesões por esforço repetitivo (LER).</p>
    <p>O diagnóstico pode ser realizado no consultório médico e, se necessário, posteriormente
      realiza-se um exame complementar chamado eletroneuromiografia, que mede a condução de corrente
      elétrica dos nervos.</p>
    <p>O nervo mediano, junto com os tendões, é responsável pela flexão dos dedos. Por isso, quando
      são afetados, o indivíduo apresenta dificuldade ao segurar objetos. O túnel do carpo pode ser
      tratado cirurgicamente com o alargamento do canal ósseo. Casos mais simples requerem
      administração de anti-inflamatórios e tala de imobilização.</p>
    <p>Compressão do nervo do cotovelo</p>
    <p>A compressão do nervo do cotovelo pode causar dormência nos dedos mínimo e anular. Essa
      pressão pode ocorrer em pessoas que ficam com o cotovelo dobrado por muito tempo. Mudar a
      postura e fazer alongamentos ajuda a contornar a situação.</p>
    <p>De acordo com a Associação Médica Cearense, o formigamento nas mãos pode ainda ser associado
      a condições psicogênicas. Ou seja, depressão e ansiedade também podem causar a sensação.</p>
    <p>Exercícios de relaxamento para as mãos</p>
    <p>Confira alguns exercícios que podem trazer alívio e evitar esse desconforto ao longo do dia.
      Repita-os a cada hora de trabalho.</p>
    <p>1. Estique o braço com a palma da mão virada para a frente e, depois, com a outra mão puxe os
      dedos. Após realizar esse exercício, repita o mesmo processo com a palma da mão virada para
      baixo.</p>
    <p>2. Espalme a mão sobre a mesa e mantenha seus dedos afastados enquanto conta até 10.</p>
  </n>
  <n>
    <sec>ciencia-e-tecnologia</sec>
    <d> - Atualizada em 19/03 às 14h49</d>
    <t>Hora do Planeta pede menos energia de carvão, gás e óleo diesel</t>
    <tags>
      <tag>desligar</tag>
      <tag>hora</tag>
      <tag>luz</tag>
      <tag>Planeta</tag>
      <tag>sábado</tag>
      <tag>wwf</tag>
    </tags>
    <p>O movimento mundial Hora do Planeta, promovido pela organização não governamental WWF, fará
      manifestações em mais de 100 cidades brasileiras. O ato simbólico de desligar as luzes de
      monumentos, prédios públicos e residências, por uma hora, será neste sábado (19), às
      20h30.</p>
    <p>Segundo o superintendente de Relações Externas da WWF Brasil, Henrique Lian, a iniciativa
      quer chamar a atenção para as mudanças climáticas e a produção de energia elétrica no mundo.
      “A maioria dos países gera energia elétrica com carvão, gás ou óleo diesel. Nesses países,
      então, a energia é o principal problema agravante das mudanças do clima”, explicou.</p>
    <p>Lian destaca que no Brasil é diferente, porque a matriz energética é de base hidrelétrica.
      “Energia elétrica não tem sido historicamente a nossa maior fonte de emissão de gases de
      efeito estufa. Tínhamos o desmatamento como principal fonte de emissão, mas vem caindo muito.
      Então, para o Brasil, este momento de luzes apagadas é mais simbólico”, ressaltou o
      superintendente.</p>
    <p>O tema deste ano - Faça por você. Faça pelo planeta - convida os participantes a fazerem mais
      do que apagar as luzes por uma hora. “É um bom momento para apreciar as estrelas, fazer um
      luau, um jantar romântico a luz de velas; para acampar na sala com seu filho ou participar das
      bicicletadas nas cidades em onde são organizadas, como São Paulo”.</p>
    <p>A Hora do Planeta está na 10ª edição e vai ser promovida em mais 150 países. Segundo os
      organizadores, hotéis, supermercados, restaurantes e outros ramos de empresas privadas
      sinalizaram adesão ao movimento global.</p>
  </n>
  <n>
    <sec>ciencia-e-tecnologia</sec>
    <d> - Atualizada em 19/03 às 12h57</d>
    <t>Varizes exigem tratamento adequado para evitar complicações, alerta médico</t>
    <tags>
      <tag>angiologia</tag>
      <tag>SAÚDE</tag>
      <tag>tratamento</tag>
      <tag>varize</tag>
      <tag>veia</tag>
    </tags>
    <p>Ao contrário do que muita gente acredita, varizes não são apenas um problema estético, mas
      também de saúde, e exigem tratamento correto para evitar riscos. O tratamento adequado das
      varizes é um dos temas em debate no 30º Encontro de Angiologia e de Cirurgia Vascular do Rio
      de Janeiro, que termina hoje (19).</p>
    <p>De acordo com o presidente da Sociedade Brasileira de Angiologia e de Cirurgia Vascular do
      Rio de Janeiro (SBACV-RJ), Carlos Peixoto, o tratamento depende das características das
      varizes de cada paciente. “Tem vários tipos de veias, que são determinadas de acordo com seu
      calibre. De acordo com os sintomas do paciente e o calibre da veia, você estabelece um tipo de
      tratamento.”</p>
    <p>Tratamento</p>
    <p>Para as veias mais finas, normalmente são usadas aplicações em consultório, com agulhas e
      seringas, “utilizadas há mais de 50 anos, com bons resultados”. O tratamento evoluiu para a
      utilização do laser, menos invasivo e sem agulhas.</p>
    <p>O tratamento para as veias de médio calibre inclui a radiofrequência ou o endolaser, em que
      um cateter especial é inserido na veia afetada.</p>
    <p>No caso na safena, veia de maior calibre, a indicação é cirurgia de forma direta ou por meio
      de técnicas de radiofrequência ou endolaser que efetuam o tratamento por meio de punções. “Com
      isso, você agride menos o paciente, que tem uma recuperação mais rápida”.</p>
    <p>A tendência atual dos tratamentos, segundo Peixoto, é minimizar intervenções invasivas e
      cortes. “Habitualmente, se faz com anestesia local e sedação. O paciente vai para casa e
      retorna à sua vida profissional em dois ou três dias. É isso que todos querem”, explicou.</p>
    <p>Se o tratamento não for feito de modo correto, pode trazer complicações, como úlceras
      venosas, ou feridas, e insuficiência venosa crônica, ou ainda queimaduras, no caso do laser.
      Para reduzir riscos, o médico diz que a avaliação clínica é fundamental, seguida de exames
      como o eco color doopler.</p>
    <p>No encontro no Rio, os angiologistas discutiram e atualizaram os pontos principais do
      diagnóstico e tratamento das doenças vasculares. “Não só as doenças venosas, que são as
      varizes, as úlceras de pernas, mas também as doenças arteriais, que determinam o acidente
      vascular cerebral, que é o derrame, os aneurismas de aorta que podem romper e ter uma
      mortalidade muito alta, a falta de circulação nas pernas, chamado isquemia das artérias das
      pernas, que podem determinar a gangrena”, listou Peixoto.</p>
    <p>Além do tratamento, o médico destacou a importância da prevenção de doenças vasculares. “A
      gente cuida muito do coração, mas não cuida dos vasos sanguíneos”, alertou.</p>
  </n>
</jb>